\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{algpseudocode}	 % pseudo code
\usepackage{graphicx}		 % graphics
\usepackage{amsmath}		 % math symbols
\usepackage{amssymb}		 % math symbols
\usepackage{courier}         % listing font
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,breaklines=true, numbers=left}
\lstset{framextopmargin=50pt}

\usepackage[colorlinks,      % hyperlinks
            linktocpage,
            linkcolor=black,
            urlcolor=black]
            {hyperref}

\begin{document}

	\begin{center}

		\begin{picture}(0,0)(-40,-30)
			\includegraphics{images/fu_logo}
		\end{picture}

        \begin{picture}(0,0)(220,-37)
			\includegraphics{images/agdb_logo}
		\end{picture}

		\vspace{0.5cm}

        \Large{\textbf{Datenbanksysteme}}\\
        \normalsize


		\vspace{0.5cm}

        \large{\textbf{7. Übung: Normalformen und Indizes}}
        \normalsize

		\vspace{0.5cm}
		Ivan Condric, Raphael Taxis\\
        Tutorium Mittwoch 12-14 Uhr
    \end{center}

\section*{1. Aufgabe: Online Analytical Processing (OLAP)}
\subsection*{a)}
\begin{lstlisting}
CREATE TABLE public."Fakt"
(
  "SPA_ID" integer NOT NULL,
  "REG_ID" integer NOT NULL,
  "QUA_ID" integer NOT NULL,
  "Umsatz" numeric(10,2),
  "Gewinn" numeric(10,2),
  CONSTRAINT pk_fakt PRIMARY KEY ("SPA_ID", "REG_ID", "QUA_ID")
)
\end{lstlisting}
\subsection*{b)}
Wir haben die Spalte 2,2,2 hinzugefügt. Wir haben diese Spalte ausgerechnet, indem wir uns den Umsatz-Wert aus der Quartaltabelle genommen haben und diesen Wert mit dem prozentualen Anteil der Werte von Sparte und Region multipliziert haben.
\begin{lstlisting}
UPDATE "public"."Fakt"
SET "Umsatz"=44.91, "Gewinn"=16.75
WHERE "SPA-ID"=2, "REG-ID"=2, "QUA-ID"=2;
\end{lstlisting}
\subsection*{c)}
\begin{lstlisting}
SELECT "SPA_ID", "REG_ID", "QUA_ID", sum("Umsatz") as umsatz_summe, sum("Gewinn") as gewinn_summe
FROM "public"."Fakt"
GROUP BY GROUPING SETS ("SPA_ID", "REG_ID", "QUA_ID");
\end{lstlisting}
\subsection*{d)}
\begin{lstlisting}
SELECT "SPA_ID", "REG_ID", "QUA_ID", sum("Umsatz") as umsatz_summe, sum("Gewinn") as gewinn_summe
FROM "public"."Fakt"
GROUP BY CUBE ("SPA_ID", "REG_ID", "QUA_ID");
\end{lstlisting}
\section*{2. Aufgabe: Transaktionsgraphen}
\subsection*{(15 P) Konfliktpaare}
\subsubsection*{a)}
$r_B(y),w_A(y)$
\subsubsection*{b)}
$r_B(g),w_A(g)$\\
$w_A(g),r_C(g)$\\
$r_A(h),w_C(h)$\\
$r_B(h),w_C(h)$
\subsubsection*{c)}
$r_C(x),w_D(x)$\\
$r_B(x),w_D(x)$\\
$r_D(y),w_A(y)$
\subsubsection*{d)}
$r_D(x),w_C(x)$\\
$w_B(y),w_C(y)$\\
$w_C(z),w_A(z)$\\
$w_C(z),w_B(z)$\\
$w_C(z),w_D(z)$\\
$w_A(z),w_B(z)$\\
$w_A(z),w_D(z)$\\
$r_A(x),w_D(x)$\\
$r_A(x),w_C(x)$
\subsubsection*{e)}
$w_A(a),w_C(a)$\\
$w_A(a),w_C(a)$\\
$w_C(c),w_A(c)$\\
$w_C(c),w_B(c)$\\
$w_D(d),w_D(d)$\\
$w_D(d),w_B(d)$\\
$w_D(d),w_D(d)$\\
$w_A(d),w_D(d)$
\subsection*{(15 P) Konfliktgraph}
\subsubsection*{a)}
\includegraphics[]{Konfliktgraphen/Konfliktgraph1.png}
\subsubsection*{b)}
\includegraphics[]{Konfliktgraphen/Konfliktgraph2.png}
\subsubsection*{c)}
\includegraphics[]{Konfliktgraphen/Konfliktgraph3.png}
\subsubsection*{d)}
\includegraphics[]{Konfliktgraphen/Konfliktgraph4.png}
\subsubsection*{e)}
\includegraphics[]{Konfliktgraphen/Konfliktgraph5.png}
\subsection*{(10 P) Serialisierbarkeit
}
\subsubsection*{a)}
$T_b \Rightarrow T_a$
\subsubsection*{b)}
$T_b \Rightarrow T_a \Rightarrow T_c$
\subsubsection*{c)}
$T_b \Rightarrow T_c \Rightarrow T_d \Rightarrow T_a$ 
\subsubsection*{d)}
Nicht serialisierbar.
\subsubsection*{e)}
Nicht serialisierbar.
\section*{3. Aufgabe: 2-Phase-Locking}

\subsection*{(24 P) Verklemmungsverhinderung, Verklemmungsvermeidung und Verklemmungsbeseitigung}

Über eine Straßenbrücke fahren Autos. Die Brücke ist aber so schmal, dass sie nur eine Spur hat. Auf der Brücke können sich deswegen keine Autos begegnen oder überholen. Ein Deadlock entsteht, wenn aus jeder Richtung mindestens ein Autor kommt, sodass sie auf der Brücke stehen blieben müssen. Dieses Problem kann wie folgt behandelt werden.
\begin{itemize}
	\item Verklemmungsverhinderung:
    \par Wenn ein Auto auf die Brücke fährt und ein Fahrzeug aus der Gegenrichtung sieht, fährt es sofort zurück.
    \item Verklemmungsvermeidung:
    \par Eine Ampel regelt den Verkehr.
    \item Verklemmungsbeseitigung:
    \par Wenn es auf der Brücke zu einem Deadlock kommt, wir eine Fahrtrichtung zufällig ausgewählt. Alle Fahrzeuge in dieser Fahrrichtung müssen zurückfahren.
\end{itemize}

\subsection*{(6 P) Verklemmung}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Transaktion A & Transaktion B \\ \hline
  write-lock(X)&  \\ \hline
  & write-lock(Y) \\ \hline
  write-lock(Y)&  \\ \hline
  & write-lock(X) \\ \hline
\end{tabular}


\section*{4. Aufgabe: Twitter API}

\lstinputlisting[language=Python]{twitter.py}

\end{document}